% 2016 KTS
%

\documentclass{beamer}

\usetheme{metropolis}

\usefonttheme[onlymath]{serif}
\usepackage[hangul]{kotex}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hologo}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyvrb}

\hypersetup{pdfencoding=auto}

\newcommand{\luatex}{\hologo{LuaTeX}}
\newcommand{\luatexko}{\luatex-\textsf{k}\kern-.0625em\textit{o}}

% title
\title{루아텍 활용}
\subtitle{루아 프로그래밍 중심으로}
\author{남수진}
\date{\today}
\institute{
  2016 한국텍학회 학술대회 및 정기총회 \\
  고려대학교 하나과학관 B206호}

%%
\begin{document}

\maketitle

% 차례
\begin{frame}{차례}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

%%
\section{Lua 프로그래밍 언어}

%
\begin{frame}{Lua programming language}
  \begin{itemize}
  \item \url{http://www.lua.org}
  \item 1993년, 호베르투 이에루잘림스시의 의해서 개발
  \item \alert{기존 응용프로그램을 확장하는 목적으로 개발}
  \item 속도, 이식성, 확장성, 개발 편의성에 중점
  \item 단순하다. 가볍다. 강력하다.
  \item 현재 버전 5.3
  \end{itemize}
\end{frame}

%%
\section{\luatex}

%
\begin{frame}{\luatex}
  \begin{itemize}
  \item \luatex 은 Lua 언어를 내장한 \hologo{pdfTeX}의 확장판이다.
  \item \TeX\ 고유의 기능을 유지하고, 루아를 통하여 \TeX\ 내부의 깊은 부분, 엔진도
    건드릴 수 있다.
  \item 다양한 루아 라이브러리를 제공\\
    \alert{\luatex\ Reference}, \texttt{luatexref-t.pdf}
  \item \texttt{mplib} 같은 새로운 기능도 추가.
  \item 현재 버전 {\small\texttt{beta-0.80.0 (TeX Live 2015) (rev 5238)}}
  \end{itemize}
\end{frame}

%
\begin{frame}{\luatex 의 전형적인 사용례}
  \begin{itemize}
  \item \alert{\luatexko}\\ \url{https://github.com/dohyunkim/luatexko}
  \item \alert{luamplib} package\\ \url{https://github.com/lualatex/luamplib}
  \end{itemize}
\end{frame}

%
\begin{frame}{\luatex\ 관련 필독}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1em}
  \item \alert{A guide to \hologo{LuaLaTeX}}, \texttt{lualatex-doc.pdf}
  \item \alert{The {\small\texttt{luacode}} package}, \texttt{luacode.pdf}
  \item \alert{\luatexko\ 간단 메뉴얼}, \texttt{luatexko-doc.pdf}
  \end{itemize}
\end{frame}

%
\begin{frame}[fragile]{\luatex}
  \begin{itemize}
  \item \verb+\directlua{<lua code>}+
  \item \verb+\usepackage{luacode}+
    \begin{itemize}
    \item \verb+\luadirect+
    \item \verb+\luaexec+
    \item \texttt{luacode(*)} 환경
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \metroset{block=fill}
  \begin{exampleblock}{입력}
    \verb+the standard approximation+\\
    \verb+$\pi=\directlua{tex.sprint(math.pi)}$+
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{결과}
    the standard approximation
    $\pi = \directlua{tex.sprint(math.pi)}$
  \end{exampleblock}
\end{frame}

%
\begin{frame}{\luatex 의 무궁무진한 가능성}
  Lua가 프로그래밍 언어라는 사실을 상기하면,
  \TeX 만으로는 불가능했거나 어려웠던, 
  \begin{itemize}
  \item 데이타베이스와의 연동 
  \item 네트웍 관련 프로그래밍
  \item 복잡한 수학 계산
  \end{itemize}
  등 모든 컴퓨터 프로그래밍이 필요한 모든 기능 구현이 가능하다.
\end{frame}

%%
\section{외환 비율표 만들기}

%
\begin{frame}{JSON API for foreign exchange rates}
  \begin{center}
    \Large \url{http://fixer.io}
  \end{center}
\end{frame}

%%
\section{연분수 순환 주기 구하기}

%
\begin{frame}{연분수 조판}
  \begin{itemize}
  \item 연분수 자동 조판, \url{http://kko.to/vdP6vr99m}
  \item 연분수 조판 소개, \url{http://kko.to/vdPpkDab6}
  \item 연분수 조판 2탄, \url{http://kko.to/vdPkUFe7u}
  \item 연분수 조판 시리즈 마지막, \url{http://kko.to/vdPu5q8AE}
  \end{itemize}
\end{frame}

% continued fraction
\makeatletter
\def\ltcfrac[#1;#2]{\cfr@c#1,#2,\ldots,\end}
\def\cfr@c#1,#2\end{\ifx#1\ldots\ddots\else#1\fi
  \ifx#2\end\else+{\strut1\hfill\over\displaystyle\cfr@c#2\end}\fi}
\makeatother

%
\begin{frame}{연분수 순환 주기 (Periodic continued fraction)}
  \url{http://kko.to/viBhWcdig}
  \begin{align*}
    \sqrt{2}&=\ltcfrac[1;2,2]=[1;\overline{2}] \\
    \sqrt{3}&=\ltcfrac[1;1,2]=[1;\overline{1,2}]
  \end{align*}
\end{frame}

%%
\section{복면산 (覆面算; Alphametics)}

\newcolumntype{R}{>{\tt}r}

\newcommand{\tal}[3]{%
  \begin{array}{c@{\,}R}
    & #1 \\
    + & #2 \\
    \cmidrule(lr){1-2}
    & #3
  \end{array}}
%
\begin{frame}[fragile]{복면산}
  \begin{itemize}
  \item 문자를 이용하여 표현된 수식에서 각 문자가 나타내는 숫자를 알아내는 문제
  \item 하나의 문자는 하나의 숫자를 나타내고, 첫 번째 자리의 숫자는 0이 아니다.
  \end{itemize}
  {\Large
  \[
  \def\arraystretch{0.7}
  \tal{SEND}{MORE}{MONEY}
  \quad
  \tal{BATMAN}{GOTHAM}{NIGHTS}
  \quad
  \tal{ZEROS}{ONES}{BINARY}
  \]
  
  \[ \verb!VIOLIN+VIOLIN+VIOLA=TRIO+SONATA! \]
  }
\end{frame}

%
\begin{frame}{복면산}
  \[
  \def\arraystretch{0.7}
  \begin{array}{c@{\,}R}
    & INTO \\
    & ONTO \\
    & CANON \\
    & INTACT \\
    & AMMONIA \\
    & OMISSION \\
    & DIACRITIC \\
    & STATISTICS \\
    & ASSOCIATION \\
    & ANTIMACASSAR \\
    & CONTORTIONIST \\
    & NONDISCRIMINATION \\
    + & CONTRADISTINCTION \\
    \cmidrule(lr){1-2}
    & MISADMINISTRATION
  \end{array}
  \]
\end{frame}

% for alphametics
\directlua{dofile("puzzle.lua")}
\newcommand{\alphametics}[2][v]{\directlua{puzzle('#1','#2')}}

%
\begin{frame}{복면산}
  \def\arraystretch{0.7}
  \alphametics{INTO+ONTO+CANON+INTACT+AMMONIA+OMISSION+DIACRITIC%
    +STATISTICS+ASSOCIATION+ANTIMACASSAR+CONTORTIONIST+NONDISCRIMINATION%
    +CONTRADISTINCTION= MISADMINISTRATION}
\end{frame}

%
\begin{frame}[fragile]{복면산}
  \Large
  \begin{Verbatim}[baselinestretch=1]
  \alphametics{INTO+ONTO+CANON%
    +INTACT+AMMONIA+OMISSION%
    +DIACRITIC+STATISTICS%
    +ASSOCIATION+ANTIMACASSAR%
    +CONTORTIONIST%
    +NONDISCRIMINATION%
    +CONTRADISTINCTION%
    =MISADMINISTRATION}
\end{Verbatim}
\end{frame}

%
\begin{frame}{복면산}
  \Large
  \alphametics[h]{VIOLIN+VIOLIN+VIOLA=TRIO+SONATA}
\end{frame}

%
\begin{frame}[fragile]{복면산}
  \Large
\begin{verbatim}
  \alphametics[h]{VIOLIN+VIOLIN%
    +VIOLA=TRIO+SONATA}
\end{verbatim}
\end{frame}

%
\plain{\huge ¿Tienes alguna pregunta?}

\end{document}

